Penulis memanjatkan puji syukur ke hadirat Tuhan Yang Maha Esa atas rahmat dan karunia-Nya, sehingga penulis dapat menyelesaikan skripsi ini dengan baik. Skripsi ini merupakan hasil penelitian mengenai dampak penetrasi energi angin terhadap stabilitas sinyal kecil sistem tenaga listrik, sebuah topik yang penulis tekuni selama kurang lebih satu tahun terakhir. Selama proses tersebut, penulis mendapat banyak bantuan, bimbingan, dan dukungan dari berbagai pihak. Untuk itu, penulis mengucapkan terima kasih kepada:

\begin{enumerate}
	\item Bapak Prof. Ir. Hanung Adi Nugroho, S.T., M.Eng., Ph.D., IPM., SMIEEE. selaku Ketua Departemen Teknik Elektro dan Teknologi Informasi Fakultas Teknik Universitas Gadjah Mada, atas kepemimpinan yang membangun lingkungan akademik yang mendukung perkembangan mahasiswa.

	\item Bapak Dr. Iswandi, S.T., M.Eng. selaku Ketua Program Studi Sarjana Teknik Elektro Departemen Teknik Elektro dan Teknologi Informasi Fakultas Teknik Universitas Gadjah Mada, atas perhatian dan kebijakan yang mendukung proses studi mahasiswa Program Studi Teknik Elektro.

	\item Ibu Dr. Ir. Avrin Nur Widiastuti, S.T., M.Eng., IPM. selaku Dosen Pembimbing Pertama, yang dengan sabar meluangkan waktu untuk memberikan bimbingan, masukan, dan arahan yang membentuk fondasi dan arah penelitian ini dari awal hingga akhir.

	\item Bapak Ir. Roni Irnawan, S.T., M.Sc., Ph.D., SMIEEE. selaku Dosen Pembimbing Kedua, yang memberikan diskusi, perspektif teknis, dan masukan yang mempertajam analisis serta memperkuat kualitas penelitian ini.

	\item Seluruh dosen dan tenaga kependidikan DTETI, atas ilmu yang diajarkan dan dukungan yang diberikan kepada penulis selama menempuh studi di Universitas Gadjah Mada.

	\item I Made Artita dan Maria Carolina Imanhayu Trikusuma selaku orang tua penulis, dan Putu Alit Sumandhika selaku kakak penulis, atas doa, kasih sayang, dukungan moral dan material yang tidak pernah berhenti, serta kepercayaan yang menjadi kekuatan penulis dalam menyelesaikan studi ini.

	\item Anggota FWB(+), yakni Aryo, Hanief, Ikhwan, Farel, Ibnu, Albi, Eben, dan Rio, atas kebersamaan, tawa, dan dukungan yang menemani penulis melewati berbagai fase perkuliahan di DTETI.

	\item Anggota Berarum selaku rekan sub unit KKN Desa Giritirta, yakni Ama, Arima, Ayu, Azza, Carissa, Ellen, Atul, Aurry, Daffa, Lingga, Naufal, Najwa, Pedrik, dan Wicak, atas kerja sama, kebersamaan, dan tawa yang menemani hari-hari pengabdian, serta pengalaman bersama masyarakat yang memberi penulis perspektif baru di luar dunia akademik.

	\item Seluruh rekan KKN Pijar Pejawaran 2025, atas kebersamaan, kerja keras, dan semangat pengabdian yang ditunjukkan selama program berlangsung.

	\item Seluruh teman DTETI Angkatan 2022, atas perjalanan akademik yang dilalui bersama dan solidaritas yang terbentuk selama empat tahun studi.

\end{enumerate}

Penulis menyadari skripsi ini masih memiliki kekurangan dan jauh dari kata sempurna. Oleh karena itu, penulis terbuka terhadap kritik dan saran yang membangun untuk penyempurnaan ke depan. Penulis berharap skripsi ini dapat memberi kontribusi nyata bagi pengembangan ilmu pengetahuan, khususnya dalam bidang sistem tenaga listrik.

\begin{flushright}
	\begin{tabular}{c}
		Yogyakarta, 18 Juni 2026 \\
		\vspace{1cm} \\
		Penulis
	\end{tabular}
\end{flushright}
